雙非子女與港童爭學額 跨境學童九年增近5倍

隨著雙非學童的出現，小一派位結果早不單是家長與教育界關注的議題，而是牽涉到中港矛盾。每年小一派位，雙非家長為求子女於香港入讀小一，不惜各出奇謀，報讀一連串興趣班已是「指定動作」，更甚的是利用各種政策漏洞，也要為子女爭取在港接受教育的機會。

莊豐源案確立雙非童「永久居民」身份

雙非問題的源頭，可追溯至2001年的莊豐源案，當時終審法院根據《基本法》第24條的規定，確立在香港出生的中國公民皆可得到香港永久性居民身份。此例一開，雙非嬰兒便由當年的620名，大增逾57倍至2011年的35,736名。由於這些雙非子女出生之時，便已「自動」成為香港永久性居民，縱然他們仍與父母長居大陸，亦「順理成章」獲父母安排到香港入讀幼稚園、小學以至中學。

大批雙非兒童成為跨境學童來港入學，為香港幼稚園、小學及中學學額帶來壓力，當中尤以小學競爭最激烈。為應付雙非學童問題，教育局2013年推出跨境學童專用校網，從屯門、元朗與北區合共8個校網調配學額，供跨境學童報讀。2017/18學年更需於東涌、馬鞍山和黃大仙加設學額，才能滿足該學年需求。

跨境學童連年遞增

教育局每年9月都會統計該學年的跨境學童人數，統計範圍包括北區、大埔、元朗、屯門、沙田、荃灣及葵青區，而2012/13學年及2014/15學年，更分別將統計範圍擴展至包括東涌及黃大仙區。當局數據指出，入讀幼稚園（包括幼稚園暨幼兒中心）、小學以及中學的跨境學童人數在2007/08學年只得5,859人，但2016/17學年已增至28,106人，在短短九年間增加4.79倍之多。

若集中留意過往六年的數據，可見幼稚園（包括幼稚園暨幼兒中心）、小學與中學的跨境學童人數接近連年遞增。幼稚園以及幼稚園暨幼兒中心方面，2010/11學年有3,786名跨境學童，2015/16學年更達至高峰的10,407名，下一學年始減至7,846人。小學方面，2010/11的跨境學童人數有4,575，但至2016/17學年便已增至17,458人；中學的跨境學童人數同期由9,899增至28,659人。

整體而言，中小幼跨境學童總人數由2010/11學年的9,899人，六年間跳升至2016/17學年的28,659人，升幅達2.89倍。

教局料跨境學童未來1至2年回落

對於跨境學童過去數年持續上升的現象，教育局曾指出，政府於2013年實施大陸「雙非孕婦」來港產子零配額政策，預計跨境學童數目於2018至2019年左右達至高峰，隨後逐步回落，「故此，跨境學童人數持續上升只是一個過渡性現象」。跨境學童人數是否真會在未來幾年慢慢回落，香港市民就要拭目以待。

雙非家長借地址躋身心儀校網

眾多校網中，以鄰近香港邊境的北區最受雙非家長歡迎。以2016/17學年為例，北區合共19,123個小學學位當中，就有6,679撥予跨境學童報讀，佔該區所有學額的34.9%。雖然如此，有雙非家長為求增加子女入讀心儀學校的機會，更不惜向親友借來北區地址，或是將居於當區的親友填報成「監護人」，令子女以香港住址參與小一派位，變相與香港學生爭奪學額。部分較富裕的雙非家長，或會索性在名校網租用單位，換取在心儀校網競爭入學的機會。

大陸人近年均以不同名義來港取得永久性居民身份，與香港市民「共享」資源，從而引起香港社會不滿，中港矛盾亦因而日益擴大。突如其來的非自然人口膨脹，亦增加了港府制定民生政策的難度。一連兩日討論教育問題後，本系列將於明日探討相關人口增長對社會福利政策的影響。

好快申請埋老豆老母落嚟上埋公屋，唔洗跨境架啦

條契弟莊豐源而家係邊

中國融合
有次入天水圍搵女朋友
咁岩班小學雞放學
有一半都係講蝗語

大把蝗蟲仔係太和返學 噪撚到仆街

一半已經算好啦
我對面嗰間小學肯定90%添
利申區內人